% Vorlesung am 04.12.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-12-04}

\subsection{Elektronenspin und Pauli-Prinzip}

Wir betrachten die Wellenfunktion eines Teilchens
%
\begin{align}
  \psi(1) &= u(1) \chi_{\pm}(1),
\end{align}
%
wobei $\pm$ stellvertretend für Spin up/down zu verstehen ist. Wir betrachten nun nur $\chi_\pm$ bei Spin $s=1$:
%
\begin{align}
  \chi_S &= \begin{cases}
    \chi_{+}(1)\chi_{+}(2) &,M_s=1 \\
    \frac{1}{\sqrt{2}}\left[\chi_+(1)\chi_{-}(2) + \chi_{+}(2)\chi_{-}(1)\right] &,M_s = 0 \\
    \chi_{-}(1) \chi_{-}(2) &,M_s=-1
  \end{cases}
\end{align}
%
$\chi_S$ ist die \acct*{Triplett Spinwellenfunktion} \index{Spinwellenfunktion !Triplett}, die auch als \acct{Orthohelium} bezeichent wird.

Betrachten wir Spin $s=0$:
%
\begin{align}
  \chi_A &= \frac{1}{\sqrt{2}}\left[\chi_+(1)\chi_{-}(2) - \chi_{+}(2)\chi_{-}(1)\right] 
\end{align}
%
$\chi_A$ ist die \acct*{Singulett Spinwellenfunktion} \index{Spinwellenfunktion !Singulett}, die auch als \acct{Parahelium} bezeichnet wird.

Nach Pauli gilt
%
\begin{align}
  \psi_A &= \begin{cases} u_A \chi_S \\ u_S \chi_A \end{cases} ,
\end{align}
%
zudem gilt das Interkombinationsverbot, d.\,h.
%
\begin{align}
  \Delta S = 0.
\end{align}
%
Dies gilt jedoch nur solange $S$ und $m_s$ gute Quantenzahlen sind. Diese werden durch die LS-Kopplung aufgehoben. 

Der Grundzustand des Heliumatoms ist somit ein Singulett Zustand ($S=0$) $1s^2$

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (0,0) -- (0,3) node[left] {$E$};
    \draw (0.5,0.5) -- (1.5,0.5) node[right] {$1s^2$ Singulett $s=0$};
    \draw (0.5,2.5) -- (1.5,2.5) node[right] (A) {$(1s2s)_S$ $s=0$};
    \draw[dashed] (A) -- (5,2.5);
    \draw (4,2) -- (5,2) node[right] (B) {$(1s2s)_A$ $s=1$ Triplett};
    \node[below] at (B) {$^3S_1$ $\tau = \SI{1600}{\s}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Singulett und Trippletaufspaltung des Heliumatoms}
\end{figure}

\begin{theorem}
  Für viele Elektronen mit Einteilchenwellenfunktionen $\psi_\alpha(1) \ldots \psi_\gamma(N)$ kann mit der \acct{Slaterdeterminante} die antisymmetrische Wellenfunktion bestimmt werden.
  %
  \begin{align}
    \psi_A &= \frac{1}{\sqrt{N!}} \begin{vmatrix}
      \psi_\alpha(1) & \ldots & \psi_\alpha(N) \\
      \vdots  &  &  \vdots \\
      \psi_\gamma(1) & \ldots & \psi_\gamma(N)    
    \end{vmatrix}
  \end{align}
  %
\end{theorem}

\section{Alkali Atome}

\begin{example}
  Für die Elektronenkonfiguration von Natrium gilt
  \[
    1s^2 2s^2 2p^6 3s  
  \]
  Die ersten drei abgeschlossenen Schalen respektieren hierbei eine sphärische Symmetrie. d.\,h.\ die Zentralfeldnäherung ist gut.  
\end{example}

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (0,-3) -- (0,1) node[left] {$V(r)$};
    \draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[above] {$r$};
    \draw[DarkOrange3] plot[smooth,domain=0.33:4] (\x,{-1/\x});
    \draw[MidnightBlue] plot[smooth,domain=0.66:4] (\x,{-2/\x});
    \draw[Purple] (0.66,-3) .. controls (1.3,-0.7) .. (4,-0.25);
    \node[DarkOrange3,above] at (1,-1) {$\frac{e^2}{r^2}$};
    \node[MidnightBlue,below] at (1.5,-1.5) {$\frac{11 e^2}{r^2}$};
    \node[Purple,right] at (2,-1.4) {reales Potential};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zentralpotential und reales Potential für Alkali Atome}
\end{figure}

Für große $\ell$ erhalten wir Wasserstoff-ähnliche Lösungen, für kleine $\ell$ ist die effektive Ladung $E_{\mathrm{eff}}$ größer als im Wasserstoff, deshalb erhalten wir eine stärkere Bindung. Für die Energie gilt
%
\begin{align}
  E_{n,\ell} &= - h c R \frac{1}{\underbrace{\left(n-\delta(\ell)\right)^2}_{n^\ast}}
\end{align}
%
Hierbei ist $\delta(\ell)$ der sogenannte Quantendeffekt. In Tabelle~\ref{tab: 2013.12.04-1} sind für die verschiedenen Schalen explizite Werte gegeben. Dabei fällt auf, dass der Quantendeffekt für große Quantenzahlen $l$ abnimmt. Dies ist darauf zurückzuführen, dass die Wellenfunktionen für große Quantenzahlen $l$ eine sehr geringe Aufenthaltswahrscheinlichkeit nähe des Kerns aufweisen. Sie spühren damit eine Potential, welches dem Wasserstoffatom ähnelt und sich quasi nur in der Kernladungszahl $Z$ unterscheidet. 

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{SS}
    \toprule 
    {$\delta(s)$} & 1.35    \\
    {$\delta(p)$} & 0.86   \\
    {$\delta(d)$} & 0.01    \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Werte zum Quantendefekt der verschiedenen Schalen}
  \label{tab: 2013.12.04-1}
\end{table}

In Tabelle~\ref{tab: 2013.12.04-2} sind für $n^\ast$ verschiedene Beispiele aufgeführt.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{SSSSSS}
    \toprule 
    & {Li} & {Na} & {K} &  {Rb} & {Cs} \\
    \midrule
    {$n$} & 2 & 3 & 4 & 5 & 6    \\
    {$n^\ast$} & 1.6 & 1.6 & 1.7 & 1.8 & 1.9   \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Werte zu $n^\ast$ zu verschiedenen Alkali Atomen}
  \label{tab: 2013.12.04-2}
\end{table}

\section{Grund- und angeregte Zustände von Mehrelektronenatomen}

Im folgenden wollen wir die \acct{Hundschen Regeln} besprechen:

\begin{description}
  \item[1. Regel:] $S$ ist maximal, da so die Coulombabstoßung durch den Austauschterm minimiert wird.
  \item[2. Regel:] $L$ ist maximal, wobei $L = \sum \ell_i$
\end{description}

\begin{example}
  Die Elektronenkonfiguration von Phosphor ($Z=15$) ist:
  \[
    1s^2 2s^2 2p^6 3s^2 3p^3
  \]
  Die ersten vier Schalen sind abgeschlossen, die Valenzelektronen sind in $3p$. Nach den Hundschen Regeln gilt
  \begin{itemize}
    \item $\ell_1 = 1$, $\ell_2 = 1$, $\ell_3 = 1$ mit jeweils $m_\ell = -1,0,1$
    \item 3 Valenzelektronen: $S = 3 \cdot \frac{1}{2} = \frac{3}{2}$
    \item Mittels der Slaterdeterminante folgt für die Wellenfunktion  $\psi_{\mathrm{Space}}$:
      \begin{align*}
        \psi_{\mathrm{Space}} &= \frac{1}{\sqrt{3!}} \begin{vmatrix}
          +(1) & 0(1) & -(1) \\  
          +(2) & 0(2) & -(2) \\
          +(3) & 0(3) & -(3) 
        \end{vmatrix} \\
        &= \frac{1}{\sqrt{6}} \left(\Ket{+0-} + \Ket{0-+} + \Ket{-+0} - \Ket{-0+} - \Ket{+-0} - \Ket{0+-}\right )\\
      \end{align*}
      %
      Dies führt auf $M_L = 0$, also $L=0$. Der Grundzustand von Phosphor ist somit \[^4S_{3/2}.\]
  \end{itemize}

  \begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{r|ccccc}
      \toprule
      & $2$ & $1$ & $0$ & $-1$ & $-2$ \\
      \midrule
      $3/2$ &
      Pauli-Verbot &
      Pauli-Verbot &
      \tikz[baseline=(X.base)]{\node[inner sep=0pt] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $-$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      P &
      P \\[0.5\baselineskip]
      $1/2$ &
      \tikz[baseline=(X.base)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $-$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      \tikz[baseline=(X.south)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,draw=green,dashed,rectangle,below] (Y) at (X.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $+$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      \tikz[baseline=(Y.base)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,draw=green,dashed,rectangle,below] (Y) at (X.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,rectangle,below] (Z) at (Y.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\uparrow$ & $\uparrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      $\cdots$ &
      $\cdots$ \\[0.5\baselineskip]
      $-1/2$ &
      \tikz[baseline=(X.base)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $-$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      \tikz[baseline=(X.south)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\uparrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,draw=green,dashed,rectangle,below] (Y) at (X.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\uparrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $+$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      \tikz[baseline=(Y.base)]{\node[inner sep=0pt,draw=red,dashed,rectangle] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\uparrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,draw=green,dashed,rectangle,below] (Y) at (X.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\uparrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
        \node[inner sep=0pt,rectangle,below] (Z) at (Y.south) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\uparrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $-$ & $0$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      $\cdots$ &
      $\cdots$ \\[0.5\baselineskip]
      $-3/2$ &
      Pauli-Verbot &
      Pauli-Verbot &
      \tikz[baseline=(X.base)]{\node[inner sep=0pt] (X) {%
        \begin{tabular}{ccc}
          $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
          \hline
          $+$ & $0$ & $-$ \\
        \end{tabular}};
      } &
      P &
      P \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Tabelle für den Grundzustand und der angeregten Zustände (ohne Hundsche Regeln, sondern nur mit Pauli Prinzip)}
  \end{table}
\end{example}

\section{Geonium}

Im folgenden wird eine \acct{Penning Falle} wie in Abbildung~\ref{fig:2013-12-04.3} betrachtet.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw (0,1) ellipse (1 and 0.25);
    \node[above] at (0,1.25) {$-Q/2$};
    \draw (1,1) arc (0:-180:1 and 0.75);
    \draw (1,-1) arc (0:-180:1 and 0.25);
    \node[below] at (0,-1.25) {$-Q/2$};
    \draw (1,-1) arc (0:180:1 and 0.75);
    %
    \draw[DarkOrange3] (1.1,0.8) arc (0:-200:1.1 and 0.25);
    \draw[DarkOrange3] (1.1,0.8) arc (0:20:1.1 and 0.25);
    \draw[DarkOrange3] (1.1,-0.8) arc (0:-210:1.1 and 0.25);
    \draw[DarkOrange3] (1.1,-0.8) arc (0:30:1.1 and 0.25);
    \draw[DarkOrange3] (1.1,-0.8) .. controls (0.8,0) .. (1.1,0.8);
    \draw[DarkOrange3] (-1.1,-0.8) .. controls (-0.8,0) .. node[left] {$+Q$} (-1.1,0.8);
    %
    \draw[->,MidnightBlue] (1.5,-0.5) -- (1.5,0.5) node[right] {$B_0$};
    %
    \begin{scope}[shift={(-3,-1)}]
      \draw[->] (0,0,0) -- (1,0,0) node[below] {$x$};
      \draw[->] (0,0,0) -- (0,1,0) node[above] {$z$};
      \draw[->] (0,0,0) -- (0,0,-1.414) node[above right] {$y$};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Aufbauprinzip einer Penning Falle}
  \label{fig:2013-12-04.3}
\end{figure}

Für das elektrische Potential gilt:
%
\begin{align*}
  \phi_{\mathrm{elektr.}}  &= A \left(x^2+y^2-2z^2\right) \\
  &= A\left(r^2- 2 z^2\right),
\end{align*}
%
d.h. die Falle ist in $z$-Richtung orientiert, wobei
%
\begin{align*}
  \omega_z &= \sqrt{\frac{4eA}{m_e}}
\end{align*}
%
gilt. In der $xy$-Ebene führt dies zu einer Kreisbewegung mit der \acct{Zyklotronfrequenz} $\omega_C$:
%
\begin{align*}
  \omega_C &= \frac{e B_0}{m_e c}, 
\end{align*}
%
sowie zu einen $\bm{E}\times\bm{B}$-Drift:
%
\begin{align*}
  \bm{F}_{r} &= e \frac{\partial \phi}{\partial r} \hat{\bm{r}} \\
  &= 2 e A r  \hat{\bm{r}} \\
  &= \frac{m_e}{2} \omega_z^2 r \hat{\bm{r}}
\end{align*}
%
wobei $\bm{F}_r$ der elektrischen Kraft entspricht. Betrachten wir zusätzlich die Lorentzkraft so gilt:
%
\begin{align*}
  m_e \omega^2 r &= \underbrace{e \frac{\omega r }{c} B_0}_{B} - \underbrace{\frac{m_e}{2} \omega_z^2 r}_{E} 
\end{align*}
%
Durch multiplizieren mit $m_e$ und $r$ sowie umformen führt für $\omega_C \gg \omega_z$ auf:
\[
  \boxed{\omega^2 - \omega_C \omega + \frac{\omega_z^2}{2} = 0}
\]
Für $\omega_C \gg \omega_z$ folgen die beiden Lösungen:
%
\begin{align*}
  \omega_1 &= \omega_C' \approx \omega_C - \frac{\omega_z^2}{2 \omega_C} \\
  \omega_2 &= \omega_m \approx \frac{\omega_z^2}{2 \omega_C}
\end{align*}
%
Hierbei liegt die Zyklotronfrequenz im Bereich von $\sim \SI{100}{\giga\Hz}$ und die \acct{Magnetronfrequenz} von $\sim \SI{100}{\kilo\Hz}$. %Abbildung~\ref{fig:2013-12-04.4} zeigt hierbei den Zusammenhang beider Frequenzen.

%\begin{figure}[htbp]
%  \centering
%  \missingfigure{Megnetronfrequenz und Zyklotronfrequenz}
%  \caption{Veranschaulichung der Zyklotronfrequenz und der Magnetronfrequenz}
%  \label{fig:2013-12-04.4}
%\end{figure}

\begin{notice}
  Eine 2-dimensionale Kreisbewegung hat die Niveaus eines 1-dimensionalen harmonischen Oszillator (siehe Landauniveaus).
\end{notice}

Eine Quantenmechanische Rechnung liefert die Energie:
%
\begin{align*}
  E_{n,m_s,k,q} &= \hbar \omega_s n_s  + \hbar \omega_z \left(n+\frac{1}{2}\right) + \hbar \omega_+ \left(n_+ +\frac{1}{2}\right) - \hbar \omega_- \left( n_- + \frac{1}{2} \right)
\end{align*}
%

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw (0,0) node[left] {$n=0$} -- (1,0);
    \draw (0,1) node[left] {$n=1$} -- (1,1);
    \draw (0,2) node[left] {$n=2$} -- (1,2);
    \draw (0,3) node[left] {$n=3$} -- (1,3);
    %
    \draw (1,0) -- ++(0.5,-0.6) -- ++(1,0);
    \draw (1,0) -- ++(0.5,0.6) -- ++(1,0);
    \draw (1,1) -- ++(0.5,-0.6) -- ++(1,0);
    \draw (1,1) -- ++(0.5,0.6) -- ++(1,0);
    \draw (1,2) -- ++(0.5,-0.6) -- ++(1,0);
    \draw (1,2) -- ++(0.5,0.6) -- ++(1,0);
    %
    \path[DarkOrange3] (1,0)+(1,-0.6) node {$\downarrow$};
    \path[DarkOrange3] (1,0)+(0.8,0.6) node {$\uparrow$};
    \path[DarkOrange3] (1,1)+(1,-0.6) node {$\downarrow$};
    \path[DarkOrange3] (1,1)+(0.8,0.6) node {$\uparrow$};
    \path[DarkOrange3] (1,2)+(1,-0.6) node {$\downarrow$};
    %
    \draw[<->] (0.2,0) -- node[right] {$\omega_c$} (0.2,1);
    \draw[<->] (2.3,1-0.6) -- node[right] {$g \mu_B B$} (2.3,1+0.6);
    \draw[<-,MidnightBlue] (2.5,0+0.6) -- ++(0,0.2);
    \draw[<-,MidnightBlue] (2.5,1-0.6) -- ++(0,-0.2);
    \node[MidnightBlue,right] at (2.5,0.5) {$\Delta E = -(g-2) \mu_B B_0 \approx \SI{100}{\mega\Hz}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Energieniveaus bei der Penning Falle }
  \label{fig:2013-12-04.5}
\end{figure}
%
Mit 
%
\begin{align*}
  \omega_z & = \left( \frac{q \Phi_0}{m d^2}  \right)^2 \\
  \omega_s &= - g \frac{qB}{2m c}
  \omega_\pm &= - \frac{qm}{2 mc} \pm \left[ \left( \frac{qB}{2mc} \right)^2 - \frac{q \Phi_0}{2m d^2} \right]^{1/2}
\end{align*}
%
lässt sich die Frequenz $\omega_s$ ausdrücken durch
%
\begin{align*}
  \omega_s = \frac{g}{2} (\omega_+ + \omega_-) .
\end{align*}
%
Durch die Messung der Anomalie $a$
%
\begin{align*}
  a &= \frac{g}{2} -1 = \frac{\omega_s}{\omega_+ + \omega_-} - 1 \\
  &= \frac{\omega_s - \omega_+ - \omega_-}{\omega_+ + \omega_-}
\end{align*}
%
Da alle Frequenzen experimentell hinreichend genau bestimmt werden können, ist die Anomalie eine stabil zu messende Größe.
%


